	L'essere umano, grazie alle funzionalità biologiche fornitegli dal cervello, è in grado di elaborare un numero elevato di informazioni visive, olfattive, uditive, tattili e gustative ogni giorno; attività come riconoscere la propria pizza preferita all'interno di un menu per poi poterla assaporare risultano accessibili alla maggior parte degli individui e, di conseguenza, ben poco stupefacenti. In questo contesto, il corpo umano si comporta come una macchina che, ricevendo una serie di input da dei sensori (gli occhi, la lingua), è in grado di rielaborarli per effettuare delle scelte, restituendo uno o più output (comunicare ai commensali il grado di soddisfazione nella scelta della pizza è uno dei più comuni). Al contempo, l'uomo nasce come creatura intimamente pigra e da sempre cerca di scansare le attività più tediose perché qualcun altro le svolga: sfruttare il bestiame allevato per arare un campo coltivato come lasciare che sia la CPU a computare il trecentoquarantasettesimo numero di Fibonacci piuttosto che farlo a mano sono esempi di tali attività. Ma, mentre il calcolo dei valori della celeberrima serie è un problema che si presta relativamente bene alla trasposizione in programma eseguibile dal calcolatore, lo stesso non vale quando abbiamo bisogno di riconoscere il viso del nostro migliore amico, cosa che svolgiamo quotidianamente, ma difficilmente traducibile in un algoritmo. Dobbiamo quindi arrenderci, tornando da un viaggio di un mese in Giappone, a segnalare manualmente la presenza dell'amico in ciascuna delle 216 foto che abbiamo caricato sul nostro social network preferito?

	L'apprendimento automatico è una branca dell'informatica che nasce proprio da questa necessità: il desiderio di possedere un meccanismo (hardware e/o software) che sia in grado di comportarsi come farebbe un umano, magari anche più velocemente (i neuroni più veloci hanno un tempo di reazione nell'ordine di $10^{-3}$ secondi, contro i $10^{-10}$ secondi del clock di un computer \cite{mitch}). Per raggiungere questo risultato, l'approccio scelto è quello quasi completamente descritto dal nome stesso di tale metodologia, così come dal corrispettivo inglese \textit{Machine Learning}: si ``istruisce'' una macchina affinché sia in grado di migliorare il proprio comportamento con l'esperienza per poi svolgere dei \textit{task} come il riconoscimento dell'amico nelle foto.
	\begin{definition}[{\cite{mitch}}] \label{def1} \definitions{Imparare}
		Si dice che un programma \textit{impara} dall'esperienza $E$ a eseguire un certo task $T$ e con metrica di valutazione delle perfomance $P$, se le performance del programma nell'eseguire $T$, misurate tramite $P$, migliorano con $E$.
	\end{definition}
	
	Per natura stessa della problematica, i modelli per l'apprendimento automatico vengono definiti in analogia con il cervello umano: esso sfrutta l'interconnessione tra un gran numero di componenti (i neuroni, modellati matematicamente come oggetti identici tra di loro, semplificando la struttura di un neurone biologico), con uno stato interno e disposte a formare una struttura di rete a cui si fa riferimento usando il termine generico di \textit{rete neurale}; i singoli nodi della rete sono in grado di comunicare con quelli adiacenti vicendevolmente; all'interno di questa struttura, l'output sarà funzione dell'input ricevuto, ma anche dello stato di ciascuno dei nodi, nonché di quello delle interconnessioni tra gli stessi. Sotto questo punto di vista, il cervello e una macchina a livello hardware non sono troppo diversi, il primo come una rete di neuroni, la seconda come una rete di transistor, né lo è un software costruito seguendo il medesimo modello. Si parla quindi di \textit{Neural Computing}; la ricerca in questo ambito trascende l'informatica stessa e si muove nel tentativo di avvicinare la macchina all'uomo e abbattere le barriere esistite fino ad oggi, per le quali è sempre stato l'essere umano a dover fare compromessi al fine di poter comunicare con i computer \cite{aarts}.
	
	L'apprendimento automatico consiste quindi nel modificare lo stato della rete neurale fino a raggiungere un certo grado di stabilità, in cui il processo giunge a convergenza trovando un ottimo possibilmente globale, ovvero minimizza una specifica funzione energia (legata alla metrica $P$ della \defref{def1}). A causa di quest'ultima interpretazione, il problema del \textit{Machine Learning} rientra anche nel campo della \textit{Simulated Annealing} (ricottura simulata\footnote{Ricottura è un termine che nasce dalla fisica della materia condensata e consiste nello scaldare un metallo a una temperatura generalmente inferiore a quella di fusione, per poi raffreddarlo gradualmente tramite un bagno di calore, di solito in forno \cite{aarts}.}), strategia utilizzata nei problemi di ottimizzazione, che si prepone lo scopo di trovare in maniera approssimata l'ottimo globale in presenza di più ottimi locali. Essa viene generalmente applicata per la risoluzione dei problemi NP-completi, in cui la ricerca dell'ottimalità assoluta è impraticabile a causa del numero di configurazioni da considerare, che aumenta esponenzialmente al crescere della dimensione dell'istanza del problema che si vuole risolvere. L'algoritmo di \textit{Simulated Annealing} è più precisamente un algoritmo randomizzato che può essere asintoticamente visto come un algoritmo di ottimizzazione globale \cite{aarts}.

	Nell'ambito del lavoro di tesi, il tipo di dati oggetto dell'apprendimento è un campione costituito da un insieme di nodi etichettati, ciascuno rappresentante una feature, in cui le etichette assumono valore binario. Lo scopo è quello di apprendere il campione utilizzando una struttura basata su rete e valutare il grado di apprendimento percorrendo la rete stessa in un processo simulativo, affinché produca un'immagine compressa del campione stesso. Ci riferiamo quindi ai cosiddetti \textit{problemi di classificazione}, caratterizzati dallo scopo di poter assegnare automaticamente i dati considerati a una o più classi (nello specifico verrà scelto un sottoinsieme del campione come insieme dei dati di input e l'insieme complementare per valutare la bontà della classificazione). In questo ambito, l'obiettivo dell'apprendimento è quello di produrre un \textit{classificatore}, cioè una funzione che associ un generico dato alla corrispondente classe.
	
	In questo capitolo ci occuperemo di analizzare la problematica e di definire nella maniera più rigorosa possibile gli attori che entrano in scena e l'approccio con il quale la problematica è stata affrontata. Il capitolo è così strutturato: nel Paragrafo \ref{ssecsample} viene descritto il campione oggetto dell'apprendimento; nel Paragrafo \ref{sec:problem} vengono introdotte le problematiche principali che si presentano nei problemi di \textit{Machine Learning}; nel Paragrafo \ref{sec:method} viene brevemente illustrato il modello delle macchine di Boltzmann come strategia per affrontare il problema; nel paragrafo \ref{ssecdesign} vengono infine definiti formalmente il problema e gli obiettivi del progetto.

\section{Campione analizzato} \label{ssecsample}
	\input{chapter1/sample.tex}
	
\section{Problematiche affrontate} \label{sec:problem}
	\input{chapter1/problems.tex}
	
\section{Approccio}	\label{sec:method}
	\input{chapter1/method.tex}
	
\section{Definizione del Sistema} \label{ssecdesign}
	\input{chapter1/design.tex}